
             <h>明天谁来养老？
              
            　    
            <p>南方网讯　在人口老龄化与改革开放的新形势下，家庭的供养资源正在减少，供养力下降，传统的家庭养老正受到前所未有的挑战。“明天谁来养老”问题已历史地摆在每一个中年和青年——未来的老年人面前。
            　　<p>从总的发展趋势来看，在经济方面，随着国家，特别是农村经济实力的提高，养老的责任逐渐从家庭向社会转移，家庭养老终将让位于社会养老。在生活方面，今后一个较长的时期，中国将处在一个家庭养老与社会养老并存的局面。从精神慰籍方面来看，父母与子女之间的亲情仍然是老年人的精神寄托之一。养老是一个系统工程，要依靠国家、社会、个人多方面努力。本文谈的重点在个人如何准备。
            　　<h>思想上的准备
            　　<p>人人都有从出生到衰老的过程，这是任何人都无法回避的客观规律。目前，相当多的中青年没有考虑自己的养老问题。有些人盲目乐观，认为到老年还早着呢，车到山前必有路；还有些人把希望寄托在国家身上；不少中年人已经认识到自己老后下一代独生子女指望不上。因此从现在起，人们尤其是年轻的独生子女父母，应该加强自我养老的意识和必要的各种准备，以便在将来自如地进入老年阶段。
            　　<h>经济上的准备
            　　<p>西方学者曾经将老年人的需要简单地概括为三个M：第一个是MONEY，即“有没有钱”；第二个是MEDICAL，即“医疗”；第三个是MENTAL，即“精神卫生或心理卫生问题”。养老问题无非是这三方面的满足。稳定的收入来源是晚年生活保障的关键。我国社会保障制度的改革将转变为国家、企业、个人分担的方式，过去单纯依赖退休金养老的想法也要相应改变。一是从发展趋势看，退休金收入将越来越少，社会保障的原则是保障基本生活，因此以后退休金占原工资的比例不大可能很高；二是老年人的医疗费用支出国家不可能全包下来，个人也要有所承担。过去老年人的退休金收入仅仅用于日常生活，今后可能要用一部分来支付医疗费用；三是老年人的社会服务支出将有显著增长，如请家庭医生、家庭服务员，需要增加这方面的开支。
            　　<p>俗话说：“狡兔有三窟”。为了保障自己将来进入老年，生活水平不会下降，现在的中青年应尽早为自己的后半生做好经济安排。对于50岁以下的人，尤其要及早考虑退休金之外的收入来源，趁年富力强时，开拓合理的财源，增加收入。下岗和提前退休的人，应转变就业观念，创造条件，积极再就业。个人应自觉参加养老、医疗等强制性保险，尽可能购买一些适合自己的商业保险，有备无患。为养老而储蓄是经济准备的另一种途径，你从现在起就应注意节省不必要的开支，储备更多的钱安度晚年。如果进入老年之后，你能够适应社会需要，延长工作年限，增加收入，将会避免囊中羞涩的境地，因此，趁年轻要增加智力投资，提高自己的工作技能和文化水平。
            　　<h>生活上的准备
            　　<p>小家庭和代际分离的发展趋势，决定今后的老年人需要考虑生活上的两个问题：一是住在哪里?二是靠谁来照料?近几年，许多老人越来越希望在养老院安度晚年，北京市对养老院需求声一直居高不下；但另一方面，北京市的许多养老院又床位空闲，无人居住。为什么会出现这一奇怪现象?原来，理想的敬老院还是太少，不是条件差就是收费太高。又要条件好，又要收费低，是绝大多数老年人对养老院的期望，这就是现实生活中养老院供求关系的矛盾。
            　　<p>我国是一个发展中国家，国家和社会难以拿出足够的资金大量兴办条件好、收费低的福利性养老院。即使在发达国家，住在养老机构的老年人也不足老年人口的5％。因此，绝大多数老百姓只能住在自己家中养老。除了国家正在积极发展社区服务事业外，老年人还是离不开老伴和子女的帮助和支持。为此，需要每个人都搞好自己的家庭关系，包括夫妻关系和亲子关系。
            　　<p>随后的问题就是要培养孝顺子女，加强子女教育，防患于未然。自从计划生育成为国策之后，现在的许多家长过分溺爱孩子，把全部爱心、过剩的精力、多余的资金大量倾注到孩子身上。溺爱孩子的结果只能培养孩子的自私心理，产生一切“以我为中心”的思想，在家里俨然是个“小皇帝”。孩子幼小的心灵只懂得接受别人的爱，而不知道爱别人，长此以往，他们将来能够象父母对待他们那样对待父母吗?调查表明，如今受虐待、合法权益受侵犯的老人当中，不少是子女过去被父母娇生惯养的。所以，做父母的在子女年幼时，就应该注意培养他们敬老的观念，在为子女继续服务时，应想着给自己留一点关心，包括物质上的和精神上的。同时，中年人要为下一代做榜样，只有自己做出孝敬父母的榜样，自己老时，才能得到晚辈人的孝敬和尊重。
            　　<h>身体的准备
            　　<p>保持一个健康的身体是保障晚年生活质量的重要基础。健康老龄化旨在使老年人都按正常衰老进程发展，以求在活着时身体健康，功能正常，生活能自理。即使不能完全做到无疾而终，也要把功能受损、生活不能自理的时间浓缩到生命最后一个很短暂的时期，即最大限度地扩大健康期，缩小带病期。
            　　<p>究竟如何能够实现健康老龄化?世界卫生组织总干事中岛宏严肃地告诫人们：“大约在2015年，生活方式疾病将成为世界头号杀手。”所谓生活方式疾病，就是由不良饮食习惯、情绪紧张、吸烟酗酒等不健康的生活方式而罹患的疾病。个体的健康老龄化不能仅靠医疗技术或药物来达到，必须要自觉地锻炼身体，养成合理的饮食起居生活习惯和健康的行为方式。
            　　<p>老化是一个缓慢发生的过程，并非从进入老年才开始，应从年轻时开始增强健康意识，善待生命，采取措施及早延缓衰老过程。中青年人要学习一点自我保养知识，科学就医，科学用药；在自我保健方面，用科学理论知识武装头脑，规范自己的健康行为；还要不断学习，不断接收新事物，以使自己和今后的中青年人缩小思想差距；积极地培养自己多种的爱好和兴趣，这样可以丰富老年期的闲暇时间，有利于克服未来老年阶段的孤独感和寂寞感。
            　　<h>树立自立意识
            　　<p>“从来就没有什么救世主，全靠我们自己。”这是大家所熟悉的国际歌中的一句歌词，其含义在某种程度上也适应于老年人。老年人要树立自立意识，力争做到经济上自给、生活上自理、精神上自慰。发病率的升高使得老年人有可能成为残疾人，因此做好思想准备，要像残疾人那样面对各种生活困难。
            <p>尽管家庭、社会、政府有责任向老年人提供帮助，但是，老年人不能消极地等、靠、要，因为外援的获得是一个复杂的过程，受到多方面条件的制约，出现中断是经常发生的。因此，国际社会提倡老年人的自助互助，即老年人要尽可能自立。老年群体是一个多层次的群体，许多老年人需要他人帮助，而又有许多老年人有能力帮助别人。因此，老年相互帮助是解决老年人问题的一个十分有效的途径。其中最值得一提的是美国的老年人组织。美国老人中从事义务工作的人是相当多的，大约占老年人的32％。这些人工作一般很热情，退休后家庭收入还可以，但他们愿意出来帮助别人作点贡献。其中，三分之二的人是由社会组织发起来进行服务的，其余三分之一是自发性的。 

            
